## https://habr.com/ru/post/583136/
## https://jsonapi.org/ - про json api

    //REST
    // GET /article/1 - получает статью
    {
        id: 1,
        text: "some text",
        created: 'date'
        // etc
        authorId: 3
    }
    
    // GET /authors/3 - получает автора
    {
        id: 3,
        name: "Petya",
        dateOfBirth: '1989-09-12'
        // etc
    }
    
    //JSON api
    // GET /article/1?include=author
    {
        id: 1,
        text: "some text",
        created: 'date'
        // etc
        author: {
            id: 3,
            name: "Petya",
            dateOfBirth: '1989-09-12'
            // etc
        }
    }


### 1.1. Выявление микросервисов
Самый сложный, вероятно, вопрос: как выделять микросервисы? 
Правильного ответа или алгоритма для этого нет. 
Все зависит от домена и того, какие проблемы вы решаете.
В главной шпаргалке по MSA в блоке Декомпозиция есть пополняемый перечень используемых подходов.
Давайте рассмотрим на примере способ декомпозиции по поддомену, основан на domain-driven design (DDD). 
То есть необходимо выявить поддомены системы, у каждого из которых своя доменная модель.
Далее поддомены конвертируются в микросервисы.

Допустим, мы делаем систему для заказа продуктов магазине. У нас есть пользовательские истории:
    
    заказа (order);
    оплаты (payment);
    доставки товара (delivery).

Для обеспечения этих процессов необходимо где-то хранить информацию о наличии и количестве продуктов (stock). 
А также вести финансовый и бухгалтерский учет всех операций (accounting).
Опираясь на доменную модель, мы можем выделить следующие микросервисы:
    
    Orders - для сбора, хранения и обработки заказов;
    Payment - для проведения продаж;
    Delivery - для хранения информации о передаче в доставку 
    (этот сервис будет взаимодействовать с внешней системой службы доставки);
    Stock - для хранения информации об остатках товаров в магазине и их характеристиках;
    Accounting - для хранения бухгалтерских и учетных данных 
    (возможно это просто адаптер для нашей 1С).

Но это не единственный вариант. При декомпозиции стоит внимательно изучить бизнес-процессы и пользовательские требования, 
а также варианты развития системы.
Например, если конечный пользователь заказывает и оплачивает продукты во внешней системе партнера, в наш магазин просто 
приходит информация о необходимости собрать и отправить заказ. 
Оплату партнер отправляет нам раз в месяц суммарно за все сделанные заказы, с учетом возвратов и пр. 
В этом случае отдельный микросервис Payment пока что не нужен.

### 1.2. Микросервисы и бизнес-процессы

Бизнес-процессы в системе с MSA обычно проходят через несколько микросервисов.
Вернемся к нашему примеру заказа товаров через интернет. 
С учетом выявленных микросервисов процесс будет примерно таким:
![img.png](img/img.png)
Каждый этап бизнес-процесса обеспечивается отдельным сервисом. 
Ошибки и доработки легко локализуются, у каждого микросевиса своя простая и понятная всем обязанность.

Но что происходит, когда в системе работает сразу несколько бизнес-процессов?
Скорее всего, эти процессы где-то используют одни и те же данные, а значит будут обращаться 
к одним и тем же микросервисам, или создавать для себя реплики и разбираться с согласованностью.

Например, мы можем в системе для заказа товаров через интернет также проводить процесс продажи товаров непосредственно в магазине. 
В новом процессе сервис Stock появляется только после оплаты. В отличие от заказа через интернет, 
где есть предварительная проверка наличия товара.
Для ускорения и упрощения реализации бизнес-процессов в MSA иногда создают отдельные управляющие микросервисы 
и/или используют инструменты автоматизации.
![img_1.png](img/img_1.png)

#### 1.2.1. Управляющие микросервисы
Иногда имеет смысл создать управляющий микросервис, который следит за прохождением процессов через разные сервисы и внешние системы.
В управляющем микросервисе будет происходить вызов разных MS в нужной последовательности. 
А также, возможно, какая-то промежуточная логика, характерная для конкретного процесса.
Так, для обработки продажи товара в магазине можно создать управляющий микросервис Processes. 
Он сначала вызовет MS Payment для проведения оплаты, затем MS Stock для изменения остатков товара 
и MS Accounting для фиксации финансовых операций в отчетности.

#### 1.2.2. Платформы BPM
В управляющих микросервисах удобно использовать движки для автоматизации процессов, например Camunda BPM. 
Такие инструменты позволяют в графическом виде задавать последовательность действий, проверки и условия переходов. 
При запуске процесса платформа самостоятельно выполняет все описанные шаги.

Вернемся к нашему примеру продажи в магазине:
При реализации этого процесса через Camunda необходимо сделать его BPMN-схему (например, в Camunda Modeler):
![img_2.png](img/img_2.png)

Каждый прямоугольник на схеме ссылается на код с логикой:
    
    1. Payment Process - проведение оплаты вызовом MS Payment.
        1.2 Error Message - если оплата не состоялась по какой-то причине, то происходит отправка сообщения об ошибке 
    и завершение процесса.
    2. Change Stock - изменение количества товара в MS Stock.
    3. Change Accounting - обновление фин. отчетности в MS Accounting.

При инициации продажи MS Processes запустит этот процесс и Camunda выполнит каждый этап в заданной последовательности.
Более сложные схемы могут включать разветвления, таймеры, подпроцессы и пр.
Удобно, что уже описанные элементы одного процесса легко переиспользуются в другом процессе. 
Также небольшие изменения можно реализовывать без программирования.

Мы рассмотрели, как выделять микросервисы и как их складывать в нужном порядке для реализации процессов. 
Теперь давайте посмотрим на способы взаимодействия микросервисов с друг другом и внешним миром.

### 1.3. Интеграции
Как вы, наверное, уже догадались, система с MSA - это тот еще Вавилон, 
где интегрируются все со всеми любыми мыслимыми способами.
Помимо своей базы данных у каждого микросервиса еще и свой API, любого протокола и вероисповедания. 

#### 1.3.1. Взаимодействие между микросервисами

Нет каких-то правил или ограничений для формата интеграций между микросервисами. 
В рамках одной системы используют разные протоколы и подходы, синхронное и асинхронное взаимодействие.

Обычно архитекторы отдают предпочтение REST+JSON/GraphQL/gRPC и обмену сообщениями с помощью брокера 
типа Kafka и MQ Rabbit. Итоговый выбор инструментов зависит от требований и возможностей команды.

Рассмотрим возможную последовательность вызовов для реализации процесса продажи товара в магазине из нашего примера:
![img_3.png](img/img_3.png)
MS Processes вызывает MS Payment для инициации оплаты и ждет от него обратную связь, чтобы продолжить свою работу. 
После получения ответа, происходит аналогичный синхронный вызов к MS Stock для списания товаров. 
Далее в сообщении для брокера уходит информация для MS Accounting, реализуя асинхронное взаимодействие. 
И MS Processes завершает свою работу, совершенно не беспокоясь, получил MS Accounting данные о покупке или нет.

Стоит учитывать, что каждый микросервис может внезапно отказать и у нас таких ненадежных ребят много. 
То есть доступность в MSA на самом деле так себе. Многие брокеры гарантируют доставку, и никто не висит "на линии", 
ожидая ответа. Поэтому рекомендуется по возможности использовать асинхронное взаимодействие между сервисами.

Но в любом случае всегда надо продумывать сценарии-"предохранители": 
то есть писать отдельный код на случай отказа каждого звена в процессе.

#### 1.3.2. Интеграции с другими сервисами

Внешние сервисы, если им повезет, взаимодействуют с MSA-системой через API-шлюзы.
По К. Ричардсону API-шлюзы занимаются:

    объединением API для запросов к нескольким микросервисам;
    распределением запросов по нужным микросервисам;
    преобразованием разных протоколов интеграций (как микросервисов, так и внешних систем);
    реализацией граничных функций вроде аутентификации.

Вполне вероятно, что для каждого фронта или внешней системы будет свой API-шлюз.
Так как это соответствует духу независимости и позволяет командам не убить друг друга.
![img_4.png](img/img_4.png)

В нашем примере в качестве API-шлюза вполне может выступать MS Processes. 
Однако при более сложных процессах и интеграциях бывает проще и надежнее их разделить. 
Например, если у нас есть свой фронт и внешний сервис, которые интегрируются по разным протоколам 
и поддерживаются разными командами. Но внутри приложения обе интеграции запускают один и тот же процесс.

Как правило внешним системам шлюз предоставляет REST+JSON API, так как в нему все привыкли и считают простым для интеграции. 
Но можно использовать и GraphQL, который позволяет клиенту указывать в запросе, какие именно данные нужно вернуть. 
Этот подход помогает при работе с несколькими клиентами, у каждого из которых свои цели и пристрастия.

Можно использовать и другие инструменты для разработки API-шлюзов, можно вообще взять готовый продукт, 
например AWS API Gateway. Главное - не забыть договориться со всеми потребителями нашего API.

### 1.4. Отчеты и мониторинг

Итак, у нас есть микросервисы и их интеграции, которые реализуют бизнес-процессы. 
Для нормального функционирования за этим всем нужно пристально наблюдать, выявлять эффективность и слабые места. 
И здесь тоже есть свои особенности, связанные с архитектурным подходом.

Нельзя просто так взять и одним запросом к БД собрать сквозной отчет по процессу. 
Для этого нужен специальный сервис, который будет собирать копии нужных таблиц из всех микросервисов.
И только на его основе специально обученные люди будут создавать красивые картинки. 
В общем, чтобы заказчик мониторил бизнес-показатели, без DWH и BI-системы не обойтись.

Также сложновато без специальных инструментов, типа Kibana, посмотреть, где сломался объединяющий несколько API процесс. 
И, конечно, для этого необходимо продумывать систему логирования: что, как и когда каждый микросервис будет писать в логи.

И еще желательно, чтобы кто-то периодически тыкал во все ваши микросервисы палочкой, проверяя их доступность. 
Этот механизм тоже требует отдельных сервисов и проработки их логики.

Волшебство здесь в том, что все эти прибамбасы должны быть согласованы на уровне компании и аккуратно выполняться 
всеми командами, учитывая интересы всех и вся. Но это уже совсем другая история.